\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{array}
\usepackage[justification=centering]{caption}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{catchfilebetweentags}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg}
\DeclareGraphicsRule{.png}{png}{.png.bb}{}
\fontencoding{T1}
\begin{document}
\title{Relazione di laboratorio \\ \large {Analisi del circuito RC}}
\author{\begin{tabular*}{\textwidth}{cc @{\extracolsep{\fill}} r} & &Currò Dossi Andrea \\ & &Lenoci Alessandro \\ & &Albano Samuele
\end{tabular*}}
\date{}
\maketitle

\section{Obiettivo dell'esperienza}
L'obiettivo dell'esperienza di laboratorio è l'analisi del circuito RC in diverse condizioni sperimentali. L'esperienza si divide in due parti principali.

1. Impulsi: analisi del processo di scarica del condensatore e stima della costante di tempo caratteristica $\tau$.

2. Regime sinusoidale: analisi del circuito come filtro passa basso e stima della frequenza di taglio $f_t$.


\section{Descrizione dell'apparato sperimentale}
L'esperienza di laboratorio è stata svolta sulla cassetta multifunzionale numero 31, al banco di lavoro numero 7. All'interno di essa è posto un generatore di tensione che eroga circa 3.042 $V$ che tramite dei cavi di connessione crea una differenza di potenziale ai capi di 4 resistenze, 3 capacitori oppure un induttore montati anch'essi sull'apparato. I cavi possono inoltre connettere questi elementi a un multimetro Fluke 111, con dati di fabbricazione riportati in tabella \ref{tab:fluke}, e a un amperometro ICE, di portata 50 $mA$, sensibilità 1 $mA^{-1}$, resistenza interna $R_A \simeq 6 \Omega$ e di classe 1.5, situati sulla cassetta stessa. Infine l'apparato prevede anche due potenziometri con valori di resistenza variabili da 0 a circa 490 $\Omega$.

Come generatore di onde è stato utilizzato un generatore Tektronix AFG 3021 a controllo digitale che è in grado di generare onde sinusoidali, quadrate, triangolari, impulsive, arbitrarie o di rumore con una frequenza che lo sperimentatore può far variare da 2 $Hz$ a 25 $MHz$. Lo sperimentatore può inoltre modificare la tensione picco-picco $V_{pp}$ dell'onda generata con valori che possono variare tra 0 e 10 $V$ su un carico di 50 $\Omega$ e a vuoto tra 0 e 20 $V$. Le incertezze sulla frequenza e sull'ampiezza preimpostate dell'onda sono da considerare trascurabili.

Per l'acquisizione dei dati è stato utilizzato invece un oscilloscopio Tektronix TDS 210 con campionamento a 1 $GS/s$, una risoluzione di 8 $bit$ e 2 canali differenti CH1 e CH2. Attraverso una particolare funzione dell'apparato, detta di Trigger, si possono catturare porzioni dell'onda, in ingresso dal canale 1 o 2, di una data durata a intervalli di tempo propri dello strumento scegliendo il punto di partenza di analisi dell'onda, detto livello di Trigger, e se analizzarla in salita o in discesa; ciò significa che il trigger scatta se l'ampiezza di segnale aumenta o diminuisce. Una volta triggerato il segnale è possibile, tramite una serie di manopole, spostare la visualizzazione dell'onda sul display e aumentare o abbassare la scala di tensione e dei tempi, variando quindi le loro divisioni. Per l'acquisizione vera e propria delle coppie di punti $(t; V)$ si utilizzano dei cursori di tensione e tempo i cui valori che vengono stampati sul display sono le medie che l'apparato fa automaticamente ad ogni campionamento in un campione con numero variabile di dati. Le misure di tensione, in particolare delle differenze di tensione, sono affette da due diverse fonti di errore: l'accuratezza sul guadagno verticale (voltage gain), di tipo sistematico e di scala, che è circa pari al 3$\%$ del valore letto che è dovuto a attenuazioni e amplificazioni (generalmente il contributo più significativo) e l'incertezza di tipo casuale, che tiene conto della risoluzione (vertical resolution) e dell'imprecisione della traccia dovuta al rumore e che è circa pari a 1$/$10 di divisione. Sarà quindi utile, al fine di minimizzare l'errore casuale, prendere misure minimizzando la scala, senza inficiare la visualizzazione del segnale. Per quanto riguarda l'accuratezza delle misure di tempo, in particolare delle differenze di tempo, queste saranno affette da un errore dovuto all'imprecisione sul posizionamento del cursore che è circa pari a 1$/$10 di divisione, perché direttamente collegata all'incertezza di lettura sulle tensioni, e ad un'incertezza di guadagno orizzontale che è circa 0.01$\%$ del valore letto e quindi del tutto trascurabile.
\newpage
\begin{table}[!h]
\parbox{\linewidth}{
\centering
\caption{\label{tab:fluke} Fluke 111}
\begin{tabular}{c|cccc}
\emph{Grandezza}&\emph{Fondo scala}&$\Delta_k$&$\Delta_{dgt}$&\emph{Risoluzione}\\ \hline
$V_{DC}$&$6\:V$&$0.7\:\%$&$2$&$0.001\:V$\\
&$60\:V$&$0.7\:\%$&$2$&\\
&$600\:V$&$0.7\:\%$&$2$&\\
&$6000\:V$&$0.7\:\%$&$2$&\\ \hline
$I_{DC}$&$60\:\mu A$&$1\:\%$&$3$&$0.01\:\mu A$\\
&\emph{Fino a} $10\:A$&$1\:\%$&$3$&\\ \hline
$C$&$1000\:nF$&$1.9\:\%$&$2$&$1 \: nF$\\
&$10\:\mu F$&$1.9\:\%$&$2$&\\
&$100\:\mu F$&$1.9\:\%$&$2$&\\ \hline
$R$&$600\:\Omega$&$0.9\:\%$&$2$&$0.1\:\Omega$\\
&$6\:k\Omega$&$0.9\:\%$&$1$&$1\:\Omega$\\
&$60\:k\Omega$&$0.9\:\%$&$1$&\\
&$600\:k\Omega$&$0.9\:\%$&$1$&\\
&$6\:M\Omega$&$0.9\:\%$&$1$&\\
&$40\:M\Omega$&$1.5\:\%$&$3$&\\
\end{tabular} }
\end{table}

\section{Impulsi}
\subsection{Cenni teorici}
Il circuito adoperato per l'esperienza di laboratorio può essere analizzato, in prima approssimazione, come un circuito RC ideale composto da un generatore di tensione continua $V_0$ , una resistenza $R$ in serie con un condensatore di capacità $C$, come mostrato nella figura \ref{im:circuitoRC}. Si consideri la differenza di potenziale $V_C$ ai capi del condensatore. Si consideri il generatore acceso e il condensatore carico a $V_C=V_0$; se si spegne il generatore al tempo $t=0\:s$ la tensione ai capi della capacità diminuisce in funzione del tempo in quanto il processo, detto di \emph{scarica} del circuito RC, tende a far scorrere una corrente nel circuito: il condensatore carico a $t<0$ è infatti paragonabile ad un interruttore aperto. Analizzando la maglia nella differenza di potenziale ai capi di $R$ e $C$ si ottiene
\[V_R(t) + V_C(t)=0\]
Da cui, esplicitando la corrente $I$ che circola nella maglia e derivando rispetto al tempo si ricava l'equazione differenziale
\[R\frac{dI}{dt}+\frac{I}{C}=0\]
Risolvendola per la corrente $I(t)$ e imponendo la condizione iniziale $V_C(t)=V_0$ si giunge alla legge di scarica del condensatore
\begin{gather}
V_C(t)=V_0e^{-\frac{t}{\tau}}
\end{gather}
dove $\tau = RC$ è detta \emph{costante di tempo} del circuito RC e rappresenta il tempo dopo il quale la tensione ai capi della capacità si è ridotta di un fattore $1/e$. Nell'esperienza di laboratorio non si adopera un generatore di tensione continua bensì un generatore di funzioni che produce un'onda quadra di ampiezza $V_0$ e periodo $T$. Se il periodo $T$ dell'onda è tale che $T>>\tau$ si ha ripetutamente un processo di carica e scarica del condensatore. L'analisi del processo di scarica del condensatore del circuito RC consiste principalmente nella stima della costante di tempo $\tau$.
\begin{figure}[!h]\centering
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{./im1.eps}\caption{\label{im:circuitoRC} Schema del circuito RC ideale}
\end{figure}
\subsection{Procedura sperimentale}
Il circuito RC adoperato per l'esperienza di laboratorio è stato assemblato utilizzando la resistenza $R_4$ e la capacità $C_2$ della cassetta multifunzione numero 31 del tavolo numero 7. Dopo aver misurato questi due componenti con il multimetro Fluke 111, essi sono stati collegati in serie; ad un capo della resistenza e ad un capo della capacità è stato collegato il generatore di funzioni Tektronik AFG 3021 ponendo a terra il capo del condensatore. Si è poi collegato il generatore di funzioni tramite un cavo coassiale al canale CH2 dell'oscilloscopio Tektronik TDS 210  in modo da acquisire il segnale in ingresso al circuito. Infine, per acquisire il segnale in uscita dal circuito RC si è collegato il canale CH1 dell'oscilloscopio ai capi della capacità, mantenendo a terra il capo del condensatore collegato al generatore di impulsi. La configurazione è quindi quella di un filtro passa basso. Uno schema semplificato del circuito è rappresentato nella figura \ref{im:schemacircuito}.
\begin{figure}[!h]\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./im2.eps}\caption{\label{im:schemacircuito} Schema del circuito RC con oscilloscopio}
\end{figure}
Per la prima parte dell'esperienza si è impostato il generatore di funzioni per ottenere un'onda quadra di frequenza pari a 100 $Hz$, sufficientemente piccola da consentire l'analisi del processo di scarica del condensatore, e di ampiezza pari a 5 $V$. Questo segnale viene acquisito dall'oscilloscopio in ingresso al canale CH2, dove viene però amplificato di un fattore di circa 2, probabilmente a causa della taratura dello strumento. Si è quindi impostato il trigger sul canale CH2 corrispondente al segnale in ingresso al filtro, con un livello pari al valor medio dell’onda quadra. Il trigger è stato impostato in discesa, in modo da sincronizzare l'acquisizione sull'istante di impulso nullo corrispondente all'inizio del processo di scarica. Per l'acquisizione del segnale in uscita ai capi della capacità sul canale CH1 si è adoperato un accoppiamento DC. Infine si è impostato l'offset tra i due canali pari a zero. Si è quindi proceduto alla registrazione delle coppie di valori di tensione e di tempo relative al processo di scarica, impostando l'oscilloscopio sulla modalità di acquisizione con media ogni 16 misure.

\subsection{Analisi dati}
\subsubsection{Stima della costante di tempo}
Innanzitutto sono stati misurati i valori della resistenza $R_4$ e della capacità $C_2$ con il multimetro Fluke. Nella tabella \ref{tab:misuredirette} si riportano le misure con le relative incertezze strumentali totali calcolate.
\begin{table} [!h]
\parbox{\linewidth}{
\centering
\caption{\label{tab:misuredirette} Misure dirette di $R_4$ e $C_2$}
\begin{tabular}{c|c}
$R_4$&$3903\pm20$ $\Omega$\\
$C_2$&$103\pm2$ $nF$\\
\end{tabular} }
\end{table}
Dai valori di $R$ e $C$, in base a quanto esposto nel paragrafo precedente, si può ricavare una prima stima della costante di tempo del circuito
\[\tau = RC\]
a cui si associa l'errore dato dalla propagazione
\[\sigma_\tau \simeq RC \sqrt{\frac{\sigma_R ^2}{R^2} + \frac{\sigma_C ^2}{C^2}}\]
Si ottiene quindi la stima 
\[\tau^{\mathit{att}} = (402\pm7) \mu s\]
Successivamente sono state acquisite le misure relative al processo di scarica del condensatore. In particolare si sono ottenute delle coppie di valori $(t, V_C)$ di istanti di tempo e di tensione ai capi della capacità. Propriamente le coppie sono da considerare delle misure di differenze di potenziale $\Delta V$ tra il valore zero di offset e il potenziale riferito a terra e di intervalli di tempo $\Delta t$ tra l'istante di trigger (inizio scarica) e l'istante a cui è riferita la misura di tensione. Le misure di tempo sono state eseguite con scala pari a $10 \: \mu s$ e quelle di tensione con scala fissa di $2 \: V$.
L'incertezza sulle misure di tensione si trova a partire dall'errore massimo casuale e di scala fornito dal costruttore dell'oscilloscopio. Si scrive infatti, esplicitando il fattore di scala e passando alle deviazioni standard
\[V_C=kV_{C, \: \mathit{mis}}\]
\[\sigma_{V_C} \simeq \sqrt{\sigma_{V}^2 + V_C \sigma_{k}^2 } \]
Per quanto riguarda invece le misure di tempo, l'incertezza di scala è totalmente trascurabile rispetto all'errore casuale dipendente dalla divisione scelta sull'oscilloscopio. Si ha quindi 
\[\sigma_t = \frac{\Delta_{\mathit{div},\: t}}{\sqrt{3}}= 0.6 \: \mu s \]
Si riportano nella tabella \ref{tab:datiscarica} i dati acquisiti e le incertezze associate alle misure di tensione.
Come affermato al paragrafo 4.1, la differenza di potenziale ai capi del condensatore segue un andamento dato dall'esponenziale decrescente.
\ExecuteMetaData[../Matitone/datifit]{scaricadati}
Nel grafico \ref{graf:exp} si riportano le misure di potenziale in funzione del tempo. Si è sovrimposta la funzione che rappresenta l'andamento esponenziale della tensione in funzione del tempo eseguendo con GNUPLOT un fit di equazione, sui parametri $V_0$ e $\tau$
\[V_C(t)=V_0e^{-\frac{t}{\tau}}\]
\begin{figure}[!h]
\includegraphics[width=\textwidth]{../scarica.eps}\caption{\label{graf:exp} Grafico andamento esponenziale della tensione $V_c(t)$}
\end{figure}
Si vuole ora ottenere una stima della costante di tempo del circuito attraverso un fit lineare. Si può quindi linearizzare la relazione precedente calcolando il logaritmo naturale ad entrambi i membri.
\[\ln V_C =\ln V_0 -\frac{t}{\tau}\]
Si può dunque effettuare un fit lineare in un grafico $(t, \ln V_C)$ tramite una retta di equazione
\[\ln V_C = c + mt\]
Si deve valutare la nuova incertezza da associare ai dati $\ln V_C$. Essendo le misure di tensione affette da errore di scala, conviene esplicitare il fattore di scala
\[\ln (kV_C) = \ln k + \ln V_\mathit{mis}\]
Da cui, per la propagazione degli errori, si ha
\[\sigma_{\ln V} \simeq \sqrt{\sigma_k ^2 + \frac{\sigma_V ^2}{V_\mathit{mis} ^2}}\]
Si nota che, grazie alla linearizzazione della relazione esponenziale, un eventuale errore di scala sulla misura delle tensioni causerebbe uno spostamento verticale della retta dei logaritmi, senza inficiare il valore della pendenza. Ciò perché si è mantenuta la scala costante nella procedura sperimentale. Per quanto riguarda le incertezze sulle misure temporali, si può considerare del tutto trascurabile la componente sistematica di scala; l'incertezza casuale si trasferisce linearmente sull'incertezza casuale sui logaritmi delle tensioni, il cui errore relativo è maggiore.
Il valore della costante di tempo $\tau$ si ricava dalla pendenza della retta interpolante come
\[\tau = -\frac{1}{m}\]
a cui si associa l'errore dato dalla propagazione, privo di componente sistematica di scala.
\[\sigma_\tau \simeq \tau\frac{\sigma_m}{m}\]
Si riportano nella tabella \ref{tab:datilin1} i dati adoperati per l'interpolazione, nel grafico \ref{graf:scarica_lin} il fit lineare dei dati $(t, \ln V_C)$ e nel grafico \ref{graf:residui_scarica_lin} i relativi residui.
\ExecuteMetaData[../Matitone/datifit]{scaricalindati}
\begin{figure} [!ph]\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../scarica_lin.eps}\caption{\label{graf:scarica_lin} Grafico interpolazione lineare scarica del condensatore $V_c(t)$}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../residui_scarica_lin.eps}\caption{\label{graf:residui_scarica_lin} Grafico residui interpolazione lineare scarica del condensatore $V_c(t)$}
\end{figure}

Si definisce residuo la grandezza $\delta$ data da
\[\delta_i= \ln {V_C}_i-(mt_i + c)\]
e ad essi si associa l'errore dato dalla propagazione:
\[\sigma_{\delta_i} = \sqrt{\sigma_{\ln {V_C}_i}^2 + t_i^2\sigma_m^2 + \sigma_c^2+2t_i\rho_{m,c}\sigma_m \sigma_c} \]
dove si è tenuto conto del termine di covarianza presente tra i parametri di interpolazione
\[cov(m,c)=\rho_{m,c}\sigma_m \sigma_c\]
con $\rho_{m,c}$ il termine di correlazione lineare ottenuto tramite la formula
\[\rho_{m,c} = -\frac{\bar{t}}{\sqrt{var(t)+\bar{t}^2}}\]
Osservando il grafico dei residui si nota un'evidente anomalia: i residui relativi alle misure sono sistematicamente negativi. Poiché si hanno punti a sufficienza per la stima della costante di tempo si è deciso di eseguire il fit lineare per i soli dati precedenti all'istante di 400 $\mu s$. Si mostrano nelle figure \ref{graf:scaricalinreiez} e \ref{graf:residuiscaricalinreiez} il fit col relativo grafico dei residui e nella tabella \ref{tab:risfitlin1} i risultati del fit definitivo.
\ExecuteMetaData[../Matitone/risfit]{scaricareiezris}
\begin{figure} [!ph]\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../scarica_reiezione.eps}\caption{\label{graf:scaricalinreiez} Grafico fit lineare scarica del condensatore $V_c(t)$ - reiezione }
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../residui_scarica_reiezione.eps}\caption{\label{graf:residuiscaricalinreiez} Grafico residui fit lineare scarica del condensatore $V_c(t)$ - reiezione}
\end{figure}

Si ottiene quindi il valore della costante di tempo
\[\tau = (408 \pm 3)\: \mu s\]
Si è calcolata la compatibilità tra le stime $\tau$ e $\tau^{\mathit{att}}$ ottenendo una compatibilità di 0.4.
Data l'ottima compatibilità si è deciso quindi di effettuare una media pesata delle due stime. Si ottene quindi
\[\langle \tau \rangle = (407\pm3) \: \mu s\]

\newpage \clearpage

\section{Regime sinusoidale}
\subsection{Cenni teorici}
Si consideri ora lo stesso circuito RC ideale il cui schema è riportato in figura \ref{im:circuitoRC}, dove però il generatore di impulsi applica al circuito una tensione alternata sinusoidale $V_\mathit{in}$ in ingresso. La differenza di potenziale ai capi della capacità $V_\mathit{out}$ si può analizzare col metodo simbolico, facendo riferimento all'impedenza complessa del condensatore e della resistenza
\[V_\mathit{out}= Z_CI = Z_C \frac{V_\mathit{in}}{Z_C+Z_R}\]
Poiché vale \[Z_C=\frac{1}{\jmath \omega},\; Z_R=R\]
dove $\omega=2\pi f$ è la frequenza angolare dell'impulso in ingresso e $\jmath$ l'unità immaginaria, si può trovare la funzione di trasferimento $T(\omega)$ del segnale di tensione 
\[T(\omega) = \frac{V_\mathit{out}}{V_\mathit{in}}=\frac{Z_C}{Z_C+Z_R}=\frac{\frac{1}{\jmath \omega}}{R+\frac{1}{\jmath \omega}}=\frac{1}{1+\jmath\omega\tau}\]
Si possono ricavare quindi il modulo (amplificazione) e la fase (sfasamento) della funzione di trasferimento
\[|T(\omega)|= \frac{1}{\sqrt{1+\omega ^2 \tau ^2}}\]
\[\Delta \phi(\omega) = -\arctan(\omega \tau)\]
Si nota dalla funzione di amplificazione che il segnale in uscita è decisamente smorzato per frequenze alte del segnale in ingresso. Il circuito RC in serie con il segnale in uscita prelevato ai capi del condensatore si dice quindi \emph{passa basso}: in questa configurazione il circuito si comporta come integratore. Ad alte frequenze angolari ($\omega>>1/\tau$) inoltre, quando l'impedenza del condensatore è piccola, il passa basso approssima il comportamento di un circuito integratore ideale ovvero di un quadrupolo il cui segnale in uscita è direttamente proporzionale all'integrale del segnale di ingresso
\[|T(\omega)| \simeq \frac{1}{\omega\tau}\]
Si definisce \emph{frequenza di taglio} $f_t$ del circuito RC in corrente alternata il valore della frequenza per cui l'amplificazione del segnale, ovvero il modulo della funzione $T$, è pari a
\[|T(f_t)| =  \frac{1}{\sqrt{2}}\]
Si ha quindi che la frequenza di taglio è legata alla costante di tempo del circuito tramite la relazione
\begin{gather}\label{eq:freqtaglio}
f_t = \frac{1}{2\pi \tau} 
\end{gather}
Conviene quindi ricavare amplificazione e sfasamento del segnale in funzione della frequenza dell'impulso in ingresso
\begin{gather}\label{eq:amplif}
|T(f)| = \left| \frac{V_\mathit{out}}{V_\mathit{in}} \right| = \frac{1}{\sqrt{1+(f/f_t)^2}} 
\end{gather}
\begin{gather}\label{eq:sfasamento}
\Delta \phi (f) =\phi_\mathit{out}- \phi_\mathit{in}= -\arctan(f/f_t) 
\end{gather}
poiché il potenziale in uscita ai capi del condensatore è in ritardo rispetto a quello in ingresso il $\Delta \phi$, è negativo.
Nel caso di filtro passa basso lo sfasamento del segnale in uscita, al valore della frequenza di taglio è
\[\Delta \phi (f_t) = -\arctan(1)= -\frac{\pi}{4} \] 
L'obiettivo dell'analisi del circuito in corrente alternata consiste principalmente nella stima delle caratteristiche della funzione di trasferimento in termini di fase, modulo e frequenza di taglio che offrono appunto una serie di informazioni importanti sul comportamento del filtro passa basso. 
\subsection{Procedura sperimentale}
Per la seconda parte dell'esperienza è stato utilizzato il medesimo circuito RC di cui è stato analizzato il processo di scarica, in particolare adoperando l'oscilloscopio con il segnale in ingresso proveniente dal generatore e il segnale in uscita dal circuito ai capi della capacità $C$ visualizzati rispettivamente sul canale CH2 e CH1, entrambi in accoppiamento DC. Si è impostato il generatore di tensione per la produzione nel circuito di un segnale sinusoidale di ampiezza picco picco pari a $10\:V$ misurata dall'oscilloscopio e, inizialmente, di frequenza pari a 100 $Hz$. Innanzitutto è stata individuata sperimentalmente la frequenza di taglio $f_t$ approssimata variando la frequenza del segnale in ingresso fino a trovare una $V_\mathit{out}$ pari a circa $V_\mathit{in}/\sqrt{2}$, verificando che fosse in accordo con la frequenza di taglio ricavata dalla relazione \ref{eq:freqtaglio}. Al fine di acquisire la funzione di trasferimento del circuito passa basso, sono stati acquisiti con l'oscilloscopio al variare della frequenza del segnale sinusoidale i valori di tensione picco picco ai capi del condensatore $V_\mathit{out}$, i valori di tensione picco picco del segnale sinusoidale $V_\mathit{in}$ e le differenze di tempo $\Delta t$ tra i nodi dei segnali in ingresso e in uscita (sfasamento), corrispondenti al valore di $V=0$ di offset. Nel dominio delle frequenze sono stati scelti 20 valori da 0.1$f_t$ a 10 $f_t$ e successivamente 10 terne di misure a valori di frequenza alti, da 50$f_t$ a 500$f_t$, al fine di studiare il comportamento del filtro passa basso. Infine si sono acquisite tre misure a valori di frequenza tra 7 e 10 $Hz$ impostando il CH1 in accoppiamento AC al fine di osservare la variazione di $V_\mathit{out}$ a frequenze molto basse.
\subsection{Analisi dati}
\subsubsection{Calcolo della frequenza di taglio attesa}
I dati utilizzati nella seconda parte dell'esperienza sono riportati nella tabella \ref{tab:datiftaglio}: ad essi sono stati associati i rispettivi valori di scala sull'oscilloscopio. Le incertezze relative alle misure effettuate con l'oscilloscopio si calcolano come spiegato nell'analisi dati della prima parte dell'esperienza; per i valori delle frequenze noti dal generatore di segnale l'errore è considerato del tutto trascurabile rispetto alle altre grandezze in esame.
\ExecuteMetaData[../Matitone/datifit]{datiftaglio}
Lo scopo principale dell'analisi dati è la stima della frequenza di taglio $f_t$. Come prima stima approssimativa si è calcolato un valore atteso della frequenza di taglio a partire dalla costante di tempo ricavata dall'analisi del processo di scarica
\begin{gather}
f_t^\mathit{att} = \frac{1}{2\pi \tau} 
\end{gather}
a cui si associa l'errore dato dalla propagazione
\[\sigma_{f^\mathit{att}} \simeq f_t^\mathit{att}\frac{\sigma_\tau}{\tau} \]
Si ottiene
\[f_t^\mathit{att} = (391\pm3) \: \mathit{Hz} \]
Dalla prima misura della frequenza di taglio, effettuata andando ad osservare il valore della frequenza del segnale in ingresso per cui si aveva una $V_\mathit{out}$ pari a $V_\mathit{in}/\sqrt{2}$, si è ottenuto il range nel quale una variazione della frequenza non comporta variazioni di $V_\mathit{out}$ sull'oscilloscopio.
\[f_t^\mathit{sper}=390 \div 395 \:\mathit{Hz}  \]
Che è coerente con il valore atteso.
\subsubsection{Grafici di modulo e fase della funzione di trasferimento}
Ora, è possibile visualizzare il grafico dell'amplificazione $T$, ovvero del modulo della funzione di trasferimento in funzione della  frequenza. 

%MODULO
L'amplificazione si calcola come rapporto
\[|T|= \frac{V_\mathit{out}}{V_\mathit{in}}\]
Il valore dell'amplificazione che si è ottenuto da questo rapporto deve essere però corretto tenendo conto della diminuzione della tensione in ingresso all'oscilloscopio a causa dell'aumento della frequenza, come è evidente osservando la prima colonna della tabella \ref{tab:datiftaglio}. Si è deciso quindi di moltiplicare il rapporto tra tensione in uscita e tensione in ingresso per il fattore detto \emph{di attenuazione} 
\[N = V_\mathit{in}/V_0\]
dove $V_0=10 \: V$ è il potenziale in ingresso per le misure a bassa frequenza, dove la tensione in ingresso non varia. D'ora in avanti quindi si considera sempre $|T|$ moltiplicato per il fattore di attenuazione, quindi, semplificando   $V_\mathit{in}$
\[|T|= \frac{V_\mathit{out}}{V_0}\]
Per valutare l'incertezza da associare ai dati relativi al rapporto tra le tensioni misurate in ingresso e in uscita bisogna fare alcune considerazioni: innanzitutto si considera l'accuratezza sul guadagno verticale (voltage gain) fornito dal laboratorio sulle misure di tensione effettuate con l'oscilloscopio totalmente di tipo sistematico: ciò permette in particolari casi una semplificazione del fattore. Inoltre si assume che la differenza di calibrazione sul gain delle scale relative ai canali CH1 e CH2 (out e in) sia del tutto trascurabile: questa assunzione implica che con una scelta comune delle due scale l'eventuale apporto del fattore di scala sia il medesimo su i dati visualizzati sui due canali. Ciò va a semplificare il fattore di scala nel rapporto tra le tensioni, nel caso in cui la scala scelta sia comune per i due canali. Nel caso in esame, ciò è vero solo per le prime misure effettuate, mentre per valori di tensioni ad alte frequenze si è dovuto ridurre la scala del CH1 (out) a causa dell'attenuazione del filtro passa basso. Ciò significa che per le misure effettuate con la medesima scala sui due canali si è associato a $|T|$ l'errore ricavato dalla propagazione. 
\[\sigma_T \simeq T\sqrt{\left(\frac{\sigma_V}{V_0} \right) ^2 +\left(\frac{\sigma_V}{V_\mathit{out}} \right) ^2}\]
mentre, per le misure con scala diversa su CH1 e CH2 si esplicita il fattore di scala e si applica la propagazione
\[\sigma_T \simeq T\sqrt{\left(\frac{\sigma_V}{V_0} \right) ^2 +\left(\frac{\sigma_V}{V_\mathit{out}} \right) ^2 +\sigma_{kout}^2+\sigma_{kin}^2}\]
con $\sigma_{kout}=\sigma_{kin}$.
Si è poi deciso di effettuare un fit dei punti $(f,|T|)$ tramite la funzione 
\[|T(f)| = \frac{k}{\sqrt{1+(f/f_t)^2}}\] 
di parametri $k$, che indica un possibile fattore di attenuazione del segnale, e $f_t$, la frequenza di taglio. Si mostra il fit, rappresentato in scala logaritmica, nella figura \ref{graf:amplif}.
\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{../amplificazione.eps}\caption{\label{graf:amplif} Grafico modulo della funzione di trasferimento $|T|$}
\end{figure}

%FASE
Si può visualizzare anche il grafico della fase della funzione di trasferimento in funzione della frequenza. Si pongono in ordinata i valori dello sfasamento $\Delta \phi$ calcolati a partire dalle differenze di tempo $\Delta t$ ai nodi. Quindi si avrà 
\[\tan \Delta \phi = \tan (2\pi f \Delta t )\]
Ai dati posti in ordinata si associa quindi l'errore dato dalla propagazione
\[\sigma_{\Delta \phi} = 2\pi f \sigma_ {\Delta t}\]
Si sottolinea che misure effettuate delle differenze di tempo $\Delta t$ non risultano affette da un errore dipendente da un'incertezza di guadagno sulle tensioni in quanto i dati sono relativi al livello comune sulle due scale del CH1 e CH2 di offset $V=0$.
Si è anche deciso di effettuare un fit sui dati $(f, \Delta \phi)$ tramite la funzione
\[\Delta \phi = \arctan \frac{f}{f_t}\]
sul parametro $f_t$. Si mostra il grafico dello sfasamento nella figura \ref{graf:sfasamento}.
\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{../sfasamento.eps}\caption{\label{graf:sfasamento} Grafico fase della funzione di trasferimento $\Delta \phi$}
\end{figure}
Nella tabella \ref{tab:modulofase} si riportano i valori di modulo e fase della funzione di trasferimento con relative incertezze.
\ExecuteMetaData[../Matitone/datifit]{modulofasedati}
Dai due fit si ottengono le stime della frequenza di taglio
\[f_t^\mathit{mod} = (433\pm6) \: \mathit{Hz}\]
\[f_t^\mathit{fase} = (397\pm3) \: \mathit{Hz}\]
\newpage
\subsubsection{Linearizzazione dell'amplificazione attorno a $f_t$}
Si vogliono ora ottenere delle stime più precise della frequenza di taglio del filtro passa basso tramite dei fit lineari. Infatti, è possibile linearizzare la relazione che definisce l'amplificazione in funzione della frequenza attorno alla frequenza di taglio
\[|T| = \frac{1}{\sqrt{1+(f/f_t)^2}}\] 
scrivendola nella forma
\[|T|^{-2} = 1+\frac{1}{f_t^2}f^2\] 
ponendo come ordinate $|T|^{-2}$ e come ascisse le $f^2$, si può quindi effettuare un fit lineare della relazione precedente tramite una retta di equazione
\[y=a+bx\]
in cui l'intercetta dovrebbe risultare compatibile col valore 1.
Dalla pendenza della retta interpolante si può quindi ricavare il valore di $f_t$
\[f_t=\sqrt{\frac{1}{b}}\]
a cui si associa l'errore dato dalla propagazione
\[\sigma_{f_t} \simeq f_t\frac{\sigma_b}{2b}\]
Nella tabella \ref{tab:datilin2} si mostrano i dati adoperati per effettuare il fit. Ai dati $|T|^{-2}$ è stato associato l'errore dato dalla propagazione. Poiché le misure di $V_\mathit{out}$ e $V_0$ sono sempre state effettuate vicino alla frequenza di taglio adoperando la stessa scala sull'oscilloscopio sui canali CH1 e CH2 pari a 2 $V$, l'errore da associare a $|T|$ è puramente casuale in quanto la componente di incertezza di scala è annullata dal rapporto. Questo naturalmente segue dall'assunzione fatta che l'errore di guadagno sia del tutto sistematico e che, pur essendo il fattore di guadagno a priori soggetto a calibrazioni indipendenti sui due canali, l'effetto sia del tutto trascurabile se su CH1 e CH2 si adopera la stessa scala.  Si assume quindi in buona approssimazione che le calibrazioni effettuate sulle due scale siano le medesime e quindi il fattore di scala si semplifichi col rapporto. Ai dati $|T|^{-2}$ è stato quindi associato l'errore dato dalla propagazione, senza considerare il contributo sistematico.
\[\sigma_{T^{-2}} = 2\left( \frac{V_0}{V_\mathit{out}} \right)^2 \sqrt{\left( \frac{\sigma_V}{V_\mathit{out}} \right)^2 +\left( \frac{\sigma_V}{V_0} \right)^2}\] 
\ExecuteMetaData[../Matitone/datifit]{linf2A2data}
Nelle figure \ref{graf:lin_f2A-2} e \ref{graf:residui_lin_f2A-2} si mostrano il fit lineare eseguito con il relativo grafico dei residui. Nei grafici la retta verticale indica la posizione della frequenza $f_t$. Si riportano nella tabella \ref{tab:risfitlin2} i risultati del fit.
\begin{figure} [!ph] \centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../lin_f2A-2.eps}\caption{\label{graf:lin_f2A-2} Grafico linearizzazione dell'amplificazione attorno a $f_t$}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../residui_lin_f2A-2.eps}\caption{\label{graf:residui_lin_f2A-2} Grafico residui dell'interpolazione dell'amplificazione attorno a $f_t$}
\end{figure}
\ExecuteMetaData[../Matitone/risfit]{linf2A2ris}

Osservando i grafici si nota che il range di dati su cui si è effettuato il fit non è centrato attorno al valore della frequenza di taglio: questo è dovuto al fatto che non si sono purtroppo raccolti sufficienti dati per valori di frequenza vicini alla frequenza di taglio prevista $f_t^\mathit{att}$. Con una presa dati più concentrata attorno a questo valore sarebbe stata ottenuta una stima più accurata della frequenza di taglio. Si è però controllato che sulla retta il valore di $|T|^{-2}$ corrispondente alla $f_t$ calcolata fosse prossimo a 2 come previsto dalla teoria.
Si ottiene quindi la stima
\[f_t^\mathit{linamp} = (423.052\pm0.004) \mathit{Hz}\]
\subsubsection{Linearizzazione dello sfasamento attorno a $f_t$}
Un'altra stima della frequenza di taglio del filtro passa basso può essere ottenuta effettuando una linearizzazione della relazione che definisce la fase della funzione di trasferimento in funzione della frequenza. Tralasciando i segni
\[\Delta \phi (f) = \arctan(f/f_t) \]
Calcolando la tangente ad ambo i membri si ottiene
\[\tan \Delta \phi (f) =\frac{f}{f_t} \]
da cui ponendo in ordinata $\tan \Delta \phi$ e in ascissa le frequenze si può effettuare un fit lineare con retta
\[y=c+dx\]
in cui l'intercetta dovrebbe risultare compatibile col valore 1. Dalla pendenza della retta interpolante si può quindi ricavare il valore di $f_t$
\[f_t=\frac{1}{d}\]
a cui si associa l'errore dato dalla propagazione
\[\sigma_{f_t} \simeq f_t\frac{\sigma_d}{d} \]
Come spiegato nel paragrafo precedente gli sfasamenti ad una data frequenza si ricavano dalle misure effettuate delle differenze di tempo $\Delta t$ ai nodi. Quindi si avrà 
\[\tan \Delta \phi = \tan (2\pi f \Delta t )\]
Ai dati posti in ordinata si associa quindi l'errore dato dalla propagazione
\[\sigma_{\tan \Delta \phi} \simeq \frac{2\pi f}{\cos^2 (2 \pi f \Delta t )} \sigma_{\Delta t}\]
Si riportano nella tabella \ref{tab:datilin3} i dati usati per il fit, e nelle figure \ref{graf:tandphi} e \ref{graf:residuitandphi}, l'interpolazione lineare con il relativo grafico dei residui. Si è deciso di escludere dal fit tramite reiezione a un $\sigma$ il dato relativo alla frequenza 1170 $\mathit{Hz}$. Si riportano nella tabella \ref{tab:risfitlin3} i risultati del fit.

\ExecuteMetaData[../Matitone/datifit]{lintandphidata}
\begin{figure} [!ph] \centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../lin_tandphi.eps}\caption{\label{graf:tandphi} Grafico linearizzazione dello sfasamento attorno a $f_t$}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../residui_lin_tandphi.eps}\caption{\label{graf:residuitandphi} Grafico residui della linearizzazione dello sfasamento attorno a $f_t$}
\end{figure}
\ExecuteMetaData[../Matitone/risfit]{lintandphiris}
Anche in questo caso, come spiegato al paragrafo precedente si sarebbero dovuti raccogliere più dati attorno alla frequenza di taglio attesa. Infatti è stato possibile effettuare il fit con solo 5 valori in quanto i dati precedenti e successivi si sono dovuti escludere, non presentando un andamento lineare compatibile con le misure vicine alla frequenza di taglio. Si è però controllato che sulla retta il valore di $\tan \Delta \phi$ corrispondente alla $f_t$ calcolata fosse prossimo a 1 come previsto dalla teoria.
Dall'interpolazione si ottiene quindi la stima
\[f_t^\mathit{linsfas} = (428\pm4) \mathit{Hz}\]
\subsubsection{Stima della frequenza di taglio $f_t$}
A questo punto è necessario, dalle stime ricavate precedentemente, dedurre una stima finale della frequenza di taglio del circuito RC. Si riportano nella tabella \ref{tab:ftaglio} le stime ottenute.
\ExecuteMetaData[../Matitone/datifit]{ftaglio}

Poiché emerge dalla tabella che le stime si attestano attorno a due valori tra loro incompatibili, esclusa la stima ricavata dalla linearizzazione dell'amplificazione, si è deciso di attribuire maggior grado di veridicità alle stime che rientrano nel range di frequenze entro le quali si otteneva un valore di $V_\mathit{out}$ all'incirca pari a $V_\mathit{in}/\sqrt{2}$. Le stime ricavate dai fit lineari attorno alla frequenza di taglio sono da ritenersi inattendibili a causa dell'insufficienza di dati con frequenza minore della frequenza di taglio.
Si offre quindi come stima finale della frequenza di taglio la media pesata tra $f_t^\mathit{fase}$ e $f_t^\mathit{att}$
\[f_t = (394\pm2) \mathit{Hz}\]
\subsubsection{Grafico di Bode}
Il comportamento di un circuito passa basso può essere studiato con un grafico doppio logaritmico del modulo della funzione di trasferimento in funzione della frequenza: esso è chiamato grafico di Bode. Si definisce il decibel
\[T_{dB} = 20\cdot log_{10} T\]
La forma della funzione di trasferimento $T(f)$ implica che, in corrispondenza del polo in $f=f_t$ l'andamento della funzione subisca una riduzione di pendenza pari a $-20 \:\mathit{dB/decade}$. Si vuole quindi graficare un diagramma di Bode per evidenziare questo effetto. Infatti, per alte frequenze rispetto alla frequenza di taglio, ovvero nella zona in cui il filtro passa basso si comporta da integratore, si può approssimare la funzione dell'amplificazione come
\[|T|=\frac{1}{\sqrt{1+(f/f_t)^2}} \simeq \frac{f_t}{f} \]
Passando ai logaritmi in base 10 si ha 
\[\log_{10}|T| \simeq -\log_{10} f +\log_{10} f_t \]
Si ha che la variazione in decibel dell'amplificazione per un incremento in frequenza di una decade (10$f$) è pari a 
\[\Delta T_{dB} \simeq 20 (-\log_{10} f +log_{10}(10f) )=-20\log_{10}10 = -20 \: \mathit{dB}\]
Da ciò si deduce che i valori $(\log_{10} (f/f_t), 20\log_{10}|T| )$ per alte frequenze rispetto a $f_t$ si dispongono lungo una retta di pendenza pari a $p=-20 \: \mathit{dB/decade}$. Come frequenza di taglio utile al calcolo dei valori posti in ascissa si usa la stima ricavata al paragrafo precedente. Naturalmente il modulo della funzione di trasferimento $|T|$ è stato corretto come nei paragrafi precedenti moltiplicandolo per il fattore di attenuazione $N$. Si considera quindi $|T|$ come rapporto tra la tensione misurata in uscita e quella $V_0$ alle basse frequenze. Come nel caso del grafico del modulo della funzione di trasferimento bisogna considerare il cambiamento di scala sul canale CH1 effettuato sulle misure ad altra frequenza. Come spiegato nei paragrafi precedenti, per queste misure si deve tener conto del fattore di scala differente sui due canali. Quindi, nel caso in cui si abbia lo stessa scala in ingresso e in uscita alle misure in ordinata si associa l'errore dato dalla formula di propagazione
\[\sigma_{|T|_\mathit{dB}} \simeq 20\log_{10} e \sqrt{\left(\frac{\sigma_V}{V_\mathit{out}}\right)^2 +\left(\frac{\sigma_V}{V_0}\right)^2}\]
Invece, per i dati raccolti con differente scala sui due canali, si associa alla grandezza posta in ordinata l'errore dato dalla propagazione ottenuta esplicitando i fattori di scala
\[\sigma_{|T|_\mathit{dB}} \simeq 20\log_{10} e \sqrt{\left(\frac{\sigma_V}{V_\mathit{out}}\right)^2 +\left(\frac{\sigma_V}{V_0}\right)^2+\sigma_{k_{in}}^2+\sigma_{k_{out}}^2}\]
Nella tabella \ref{tab:bode} si riportano i dati utilizzati per il grafico di Bode, con relativi errori, in figura \ref{graf:bode} si riporta il diagramma di Bode ottenuto e infine nella tabella \ref{tab:boderis} i risultati del fit. 

Il valore della pendenza ottenuto risulta incompatibile con quello previsto dalla teoria. Si suppone che parte di quest'incompatibilità sia da attribuire alla distorsione del segnale a causa della non idealità del comportamento dei componenti del circuito. 

\vspace{20px}
\ExecuteMetaData[../Matitone/risfit]{boderis}
\ExecuteMetaData[../Matitone/datifit]{bode}
\begin{figure} [!ph]\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../bode.eps}\caption{\label{graf:bode} Grafico di Bode per il filtro passa basso}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../residui_bode.eps}\caption{\label{graf:residui_bode} Residui grafico di Bode per il filtro passa basso}
\end{figure}
\newpage
\clearpage
\subsubsection{Stime in accoppiamento AC}
Se si pone l'oscilloscopio TDS 210 in accoppiamento AC sul CH1 (canale out) viene inserita una capacità $C_{AC}$ in serie sul segnale in ingresso, che, poiché il condensatore in corrente continua è come un interruttore aperto, ha la funzione di tagliare il livello di continuità. Se si trascura la capacità in parallelo $C_0$ dell'oscilloscopio $(C_O<<C_{AC})$, si ottiene un filtro passa alto con frequenza di taglio minore di 10 $Hz$
\[f_{AC} = \frac{1}{2\pi R_O C_{AC}}\]
dove $R_O$ è la resistenza dell'oscilloscopio, nota e pari a $1 \: M\Omega$. 
Si riporta in figura \ref{im:schemacircuitoAC} lo schema del circuito in accoppiamento AC.
\begin{figure}[!h]\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./im4.eps}\caption{\label{im:schemacircuitoAC} Schema del circuito in accoppiamento AC}
\end{figure}
Si riportano nella tabella \ref{tab:AC} le misure effettuate in accoppiamento AC sul CH1.
\begin{table}[!hp]
\parbox{\linewidth}{
\centering
\caption{\label{tab:AC} Misure di accoppiamento $\mathit{AC}$ del canale $\mathit{OUT}$}
\begin{tabular}{cccc}
$f\:[Hz]$&$V_{\mathit{in}}\:[V]$&$V_{\mathit{out}}\:[V]$&$\sigma_V\:[V]$\\ \hline
10&10.0&8.2&0.1\\
8&10.0&7.8&0.1\\
7&10.0&7.1&0.1\\
\end{tabular} }
\end{table}

Per stimare la frequenza di taglio, poiché, le misure sono state effettuate a frequenze prossime a quest'ultima, si può applicare il metodo della linearizzazione dell'amplificazione. In particolare si calcola, come effettuato in precedenza
\[|T| = \left| \frac{V_\mathit{out}}{V_\mathit{in}} \right| = \frac{1}{\sqrt{1+(f/f_t)^2}} \]
Si associa l'errore dato dalla propagazione
\[\sigma_{|T|} \simeq |T| \sqrt{\left(\frac{\sigma_V}{V_\mathit{out}}\right)^2 +\left(\frac{\sigma_V}{V_\mathit{in}}\right)^2}\]
Si ricava la frequenza di taglio
\[f_t = \frac{f\sqrt{1-|T|^2}}{T}\]
a cui si associa l'errore dato dalla propagazione
\[\sigma_{f_t} \simeq \frac{f\sigma_T}{T^2\sqrt{1-|T|^2}}\]
Si ottengono per i tre dati le tre stime
\[f_{t1} = (6.9\pm0.4) \mathit{Hz}\]
\[f_{t2} = (6.4\pm0.3) \mathit{Hz}\]
\[f_{t3} = (6.9\pm0.3) \mathit{Hz}\]

Quindi si può ricavare la stima della capacità di accoppiamento AC dell'oscilloscopio dalla stima della frequenza di taglio come
\[C_{AC} = \frac{1}{2\pi f_t R_O}\]
a cui si associa l'errore dato dalla propagazione
\[\sigma_{C_{AC}} \simeq C_{AC} \frac{\sigma_{f_t}}{f_t}\]
Si ottengono quindi le stime
\[C_{AC1} = (23\pm1) \: nF\]
\[C_{AC2} = (25\pm1) \: nF\]
\[C_{AC3} = (23.1\pm0.9) \: nF\]
che poiché compatibili possono essere mediate per fornire la stima finale
\[C_{AC} = (23.5\pm0.6) \: nF\]

\subsubsection{Correzioni della costante di tempo: circuito reale}
Si vuole ora correggere la precedente stima della costante di tempo del circuito tenendo conto delle resistenze interne dei componenti e delle capacità parassite dei cavi. Uno schema del circuito reale è mostrato nella figura \ref{im:circuitoreale}. I principali effetti dell'introduzione di generatore e oscilloscopio consistono nella modifica della costante di tempo e nell'attenuazione della tensione misurata ai capi della capacità a causa della resistenza interna dell'oscilloscopio $R_O$. 
\begin{figure}[!h]
\includegraphics[width=\textwidth]{./im3.eps}\caption{\label{im:circuitoreale} Schema del circuito reale}
\end{figure}
Si considerino gli effetti del generatore sul circuito. Come è evidente dallo schema del circuito, le capacità dei cavi e la resistenza interna del generatore costituiscono un filtro passa basso. Essendo la resistenza interna del generatore $R_G \simeq 50 \:\Omega$ trascurabile rispetto a $R$, la funzione di trasferimento ai capi del condensatore è data dal prodotto delle funzioni di trasferimento dei due filtri. Con una rapida stima, poiché $C_p \simeq \:100 pF$, il filtro passa basso a monte del circuito considerato ha una frequenza di taglio nettamente superiore a quella dell'RC considerato. Si deduce che l'effetto del filtro passa basso costituito dalla strumentazione a monte del circuito studiato è trascurabile. Si considerino ora gli effetti dell'oscilloscopio. Le capacità parassite dei cavi a valle del circuito e la capacità interna dell'oscilloscopio $C_O$ sono in parallelo con il condensatore $C$: l'effetto totale sarà equivalente ad una capacità data dalla somma delle tre
\[C_e = C_O + C_p+C\]
Risolvendo il circuito semplificato dall'introduzione di questa capacità equivalente, si giunge alla funzione di trasferimento del circuito
\[T(\omega) = \frac{R_O}{R_O+R} \cdot\frac{1}{1+\jmath\omega\left(\frac{RR_O}{R+R_O}\right)C_e}\]
Da ciò si deduce la presenza di un fattore di attenuazione e che la costante di tempo misurata nel processo di scarica del condensatore è data, invece che da $RC$, dalla
\[\tau_\mathit{reale} = \left(\frac{RR_O}{R+R_O}\right)C_e\]
Poiché si vuole stimare la costante di tempo del circuito $RC$ non alterato dagli effetti della strumentazione, si deve ricavare una stima di $\tau$ corretta a partire dal valore stimato dal fit lineare. Ricavando il valore $RC$ dalla formula precedente si ottiene
\[\tau_\mathit{corr}=\frac{R+R_O}{R_O}\tau - R(C_p+C_O)\]
A questa correzione si associa l'errore dato dalla propagazione
\[\sigma_{\tau_\mathit{corr}} = \sqrt{\left(\frac{R+R_O}{R_O}\sigma_ {\tau} \right)^2+\left(\frac{\tau}{R_O}-C_p-C_O\right)^2\sigma_R^2}\]
Si giunge quindi ad una stima di $\tau_\mathit{corr}$
\[\tau_\mathit{corr}=(408\pm3)\mu s\]
e si può ricavare inoltre una stima di $f_t$
\[f_t ^{\mathit{corr}}=(390\pm3)\:Hz\]
\newpage
\section{Conclusioni}
Per quanto riguarda la prima parte dell'esperienza, come stima finale della costante di tempo del circuito si considera
\[\tau = (408\pm3)\mu s \]
Invece, per la seconda parte dell'esperienza, si sono ottenute diverse stime della frequenza di taglio, risultate tra loro incompatibili, per i motivi esposti nell'analisi dati. Come detto nella sezione 4.3.5, si è scelto di considerare come stima finale il valore
\[f_t = (394\pm2) \mathit{Hz}\]



\end{document}
TODO
A. SCARICA DEL CONDENSATORE. Onda quadra DC. 
1.Misure di R e C calcolo tau=RC e propago
2. grafico exp V=V0exp(-t/tau) con barre di errore. Sulle tensioni DV=0.1 div + 0.03 scala il primo è casuale il secondo è sistematico. Ricavo i due sigma facendo \sqrt3. Sui tempi ho DT=0.1 div, casuale, si trascura l-apporto sistematico di 0.0001. 
3. Fit lineare con lnV=lnV0 -t/tau. Attenzioneil miocazzo l-errore di scala sulle V non perturba il tau ) pendenza (m= -1/tau). L-incertezza  casuale si ripercuote invece quando si propaga col ln.  i t sono assorbiti dai V. Grafico dei residui barre d'errore. Estrarre il primo tau dal fit
CIRCUITO REALEEE ATTENSIU, effetto dell-oscilloscopio: cambia il tau e anche i V (attenuati)
CORREGGERE LE COSE
tau e poi il fattore di attenuazione!
Co secondo me da Ce= Cc + C + Co dal tau corretto reale vero = ReCe Re=RRc/(Rc+R)

B. FREQUENZA DI TAGLIO. Onda sinusoidale
1. Frequenza di taglio attesa ft=1/2pitau, noi abbiamo visto dove Vout=0.7Vin.
2. Tabella dei dati analizza MODULO E FASE DI T |T|=Vout/Vin Dphi=2pif(Dt). 
3. I due grafici logaritmici (Vout/Vin) VSS  log10 (f/ft) barre d'errore 
Riportare la linearizzazione del modulo per le sole misure centrali:
interpolazione lineare di A -2 in funzione di f 2 ; ricavare f c .
Riportare la linearizzazione dello sfasamento per le sole misure centrali:
interpolazione lineare di tan(Δφ) in funzione di f; ricavare f c .
4. Grafici di BODE log10(Vout/Vin) VSS  log10 (f/ft) pendenza dell’amplificazione
ad alta frequenza 
5. capacità d accoppiamento AC circa 20 nF
\section{Testing stuff}
\begin{tabular}{cc}
\ExecuteMetaData[../test]{primo}F
Altro & test \\
\ExecuteMetaData[../test]{secondo} & test
\end{tabular}

\ExecuteMetaData[../test]{secondo}

cose da dire/fare
1.Dovevamo infittirci 2p  FATTO
2.la storia del vin che scendeva 2p FATTO
$3.circuito reale con anche la RG 1p$   PRIORITA MASSIMAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAA
4. cambia la scala dell errore del fit delle tensioniii NON E VERO
5. Stime possibili dai fit lineari: freq di taglio tale che amp\rad2 (tensione) e deltaphi è pi/4 FATTO
Si definisce residuo la grandezza $\delta$ data da
\[\delta_i= y_i-(mx_i + c)\]
e ad essi si associa l'errore dato dalla propagazione:
\[\sigma_{\delta_i} = \sqrt{\sigma_{y_i}^2 + x_i^2\sigma_m^2 + \sigma_c^2+2x_i\rho_{m,c}\sigma_m \sigma_c} \]
dove si è tenuto conto del termine di covarianza presente tra i parametri di interpolazione
\[cov(m,c)=\rho_{m,c}\sigma_m \sigma_c\]
Si è calcolato il termine di correlazione lineare tramite la formula
\[\rho_{m,c} = -\frac{\bar{x}}{\sqrt{var(x)+\bar{x}^2}}\]
